<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Clima | SCIA</title>
    <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/tag/clima/</link>
      <atom:link href="https://scia-ispra.github.io/prova_sito/tag/clima/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Clima</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/media/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Clima</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/tag/clima/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Eventi significativi in Italia nel 2020</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/post/eventi-estremi-2020/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/post/eventi-estremi-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./mappa-screenshot.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli eventi estremi diventano sempre meno estremi. Questa mappa mostra gli eventi estremi per l&amp;rsquo;Italia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vai alla &lt;a href=&#34;./mappa.html&#34;&gt;mappa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h3 id=&#34;si-ringraziano-per-le-informazioni-fornite&#34;&gt;Si ringraziano per le informazioni fornite:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.protezionecivile.gov.it/it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dipartimento di Protezione Civile Nazionale&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sardegnaambiente.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Sardegna, Protezione Civile Regione Sardegna&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pti.regione.sicilia.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Autorita di Bacino della Regione Siciliana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arpacampania.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Campania&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://centrofunzionale.regione.campania.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Centro Funzionale Regione Campania&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.regione.marche.it/Regione-Utile/Protezione-Civile/Strutture-Operative/Centro-Funzionale-Multirischi&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Centro Funzionale della Regione Marche&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.protezionecivile.molise.it&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Centro Funzionale - Dipartimento di Protezione Civile della Regione Molise&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lamma.rete.toscana.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Consorzio LaMMA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sir.toscana.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Servizio Idrologico del Centro Funzionale della Regione Toscana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.regione.umbria.it/ambiente/servizio-idrografico&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Servizio Idrografico Regione Umbria&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.regione.campania.it/regione/it/regione/giunta&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Centro Funzionale Multirischi di Protezione Civile - Giunta Regionale della Campania&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.centrofunzionalebasilicata.it/it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Centro Funzionale Decentrato Regione Basilicata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cfd.calabria.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Centro Funzionale Multirischi della Regione Calabria&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.arpacal.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Calabria&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arpae.it&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPAE-SIMC&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arpal.liguria.it/homepage/meteo.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Liguria e Centro Funzionale della Regione Liguria ARPAL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.arpa.piemonte.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Piemonte - Dipartimento Servizi Previsionali&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://cf.regione.vda.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Centro Funzionale Regionale della Regione Autonoma Valle d&amp;rsquo;Aosta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arpalombardia.it/Pages/Meteorologia/Previsioni-e-Bollettini.aspx#/topPagina&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Lombardia - Servizio Meteorologico Regionale&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.provincia.tn.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Provincia Autonoma di Trento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://meteo.provincia.bz.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Provincia Autonoma di Bolzano&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arpa.veneto.it/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Veneto Dipartimento Regionale per la Sicurezza del Territorio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.osmer.fvg.it/home.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ARPA Friuli Venezia Giulia - OSMER Osservatorio Meteorologico Regionale&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli indicatori del clima in Italia nel 2020</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/post/indicatori-clima-2020/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/post/indicatori-clima-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.scia.isprambiente.it/wwwrootscia/Documentazione/RAPPORTOCLIMA2020.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./copertina.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;il-rapporto&#34;&gt;Il rapporto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il XVI Rapporto del Sistema Nazionale per la Protezione dell’Ambiente “Gli indicatori del clima in Italia” illustra l’andamento del clima nel corso del 2020 e aggiorna la stima delle variazioni climatiche negli ultimi decenni in Italia. Il rapporto si basa in gran parte su dati e indicatori climatici elaborati attraverso il Sistema nazionale per la raccolta, l’elaborazione e la diffusione di dati Climatologici di Interesse Ambientale (SCIA, realizzato dall’ISPRA in collaborazione con gli organismi titolari delle
principali reti osservative presenti sul territorio nazionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dati e le informazioni sul clima in Italia vengono trasmessi all’Organizzazione Meteorologica Mondiale e contribuiscono a comporre il quadro conoscitivo sull’evoluzione del clima a scala globale. Le informazioni e i prodotti climatici aggiornati al 2020 derivano da una grande mole di dati rilevati da stazioni densamente distribuite sul territorio nazionale e messi a disposizione da enti nazionali e regionali responsabili del monitoraggio idro-meteo-climatico. Le stime delle variazioni e delle tendenze climatiche nel lungo periodo sono invece frutto dell’elaborazione di una selezione di serie temporali che rispondono ai necessari requisiti di durata, completezza e qualità controllata dei dati.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sintesi-generale&#34;&gt;Sintesi generale&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il 2020 in Italia è stato un anno prevalentemente caldo, con condizioni di siccità estese a tutto il territorio nazionale nei primi mesi dell’anno. Eventi meteorologici di grande intensità hanno interessato diverse aree del territorio nazionale. Particolarmente rilevante la forte perturbazione che, fra il 2 e il 3 ottobre, ha portato precipitazioni intense e persistenti su diverse regioni, in particolare sul
nord-ovest, investito da piogge alluvionali. Totali di evento molto elevati, che hanno raggiunto diffusamente valori superiori a 400 mm, con picchi di oltre 500 mm in 12 ore e 600 mm in 24 ore nell’alto piemontese, hanno causato onde di piena eccezionali. In Liguria sono stati registrati venti con intensità di burrasca forte e con raffiche tra tempesta ed uragano; mareggiate estese ed intense hanno
colpito tutti i settori costieri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./foto/nevicata-marzo2020.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;temperatura&#34;&gt;Temperatura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mentre a scala globale sulla terraferma il 2020 è stato l’anno più caldo della serie storica, con
un’anomalia di +1.44 °C rispetto al valore climatologico di riferimento 1961-1990, in Italia è stato il
quinto anno più caldo dal 1961, registrando un’anomalia media di +1.54°C. A partire dal 1985 le
anomalie sono state sempre positive, ad eccezione del 1991 e del 1996. Il 2020 è stato il
ventiquattresimo anno consecutivo con anomalia positiva rispetto alla norma; il decennio 2011-2020 è
stato il più caldo dal 1961. L’anomalia della temperatura massima è stata più elevata di quella della
temperatura minima e colloca il 2020, insieme al 2015, al primo posto della serie storica, mentre
l’anomalia di temperatura minima è risultata al sesto posto della serie. Ad eccezione di ottobre in tutti i
mesi dell’anno la temperatura media in Italia è stata superiore alla norma, con un picco di anomalia
positiva a febbraio (+2.88°C), seguito da agosto (+2.49°C).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./foto/anomalia-italia.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La stagione relativamente più calda è stata l’inverno, che con un’anomalia media di +2.36°C si colloca
al secondo posto della serie storica. La primavera e l’estate sono state rispettivamente l’ottava e la
decima più calde delle serie; l’autunno si colloca all’undicesimo posto.
La stima aggiornata del rateo di variazione della temperatura media dal 1981 al 2020 è di (+0.39 ±
0.05)°C / 10 anni. Il rateo di variazione della temperatura massima, (+0.42 ± 0.06)°C / 10 anni, è
maggiore di quello della temperatura minima, (+0.35 ± 0.04)°C / 10 anni. Su base stagionale i trend di
aumento della temperatura più forti si registrano in estate e in primavera, rispettivamente (+0.50 ±
0.08)°C / 10 anni e (+0.44 ± 0.10)°C / 10 anni.
Per quanto riguarda la temperatura superficiale dei mari italiani il 2020, con un’anomalia media di
+0.95°C, si colloca al quarto posto dell’intera serie. Negli ultimi 22 anni la temperatura media
superficiale del mare è stata sempre superiore alla media; nove degli ultimi dieci della serie storica
hanno registrato le anomalie positive più elevate di tutta la serie. Nel 2020 le anomalie sono state
positive in tutti i mesi dell’anno, con i valori massimi ad agosto (+1.7°C) e a maggio (+1.4°C).
Per quanto riguarda gli indici di estremi di temperatura, il 2020 è stato il venticinquesimo anno
consecutivo con valori dell’indice dei “periodi caldi” (WSDI) superiori alla norma e si colloca al
quattordicesimo posto tra gli anni con indice WSDI più elevato.
Sia per il numero medio di notti tropicali che per quello dei giorni estivi, il 2020 è stato il
ventiquattresimo anno consecutivo con anomalie positive rispetto alla media climatologica. Il numero di
giorni con gelo è stato invece inferiore al valore normale 1961-1990 e si colloca al sesto posto fra i
più bassi della serie dal 1961.
Tra gli altri indici, si conferma che le notti e i giorni freddi mostrano una chiara tendenza a diminuire
mentre i giorni e le notti calde mostrano una chiara tendenza ad aumentare; il 2020 ha fatto registrare
il nono valore più alto di notti calde (TN90p), il terzo valore più basso di notti fredde (TN10p), il
settimo valore più alto di giorni caldi (TX90p) e il valore più basso di giorni freddi (TX10p). Negli
ultimi trentasei anni le notti e i giorni freddi sono stati quasi sempre inferiori alla media climatologica
e le notti e i giorni caldi sono stati quasi sempre superiori alla media climatologica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;precipitazione&#34;&gt;Precipitazione&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con un’anomalia di precipitazione cumulata media in Italia pari al -5% circa, il 2020 si colloca al
ventitreesimo posto tra gli anni meno piovosi dell’intera serie dal 1961. Sull’intero territorio nazionale
i mesi mediamente più secchi sono stati gennaio (-75%) e febbraio (-77%), seguiti da aprile e maggio,
mentre dicembre è stato il mese mediamente più piovoso, con un’anomalia di +109%. Al Nord il mese
più piovoso si conferma dicembre, con un picco di anomalia positiva di +182%, seguito da ottobre
(+69%) e giugno (+50%); anche al Centro il mese più piovoso si conferma dicembre, con un picco di
anomalia positiva di +92%, seguito da giugno (+45%); al Sud e Isole i mesi relativamente più piovosi
sono stati settembre (+67%) e luglio (+58%). Novembre è stato il mese più secco al Nord (-85%),
gennaio al Centro (-69%) e al Sud e Isole (-78%).
Su base annuale le anomalie negative di precipitazione sono state elevate (fino a -80% circa)
sull’estremo arco alpino occidentale, su Emilia Romagna, Lazio, Campania, Calabria e Sicilia. In
alcune aree le precipitazioni sono state invece superiori alla norma; le anomalie positive più intense si
sono avute sull’arco alpino centrale ed orientale (interessando parte della Lombardia, e soprattutto
Trentino Alto Adige e Friuli Venezia Giulia), Liguria e primo tratto di Appennino tosco-emiliano.
I valori medi nazionali su base stagionale indicano che l’inverno è stata la stagione più secca (-40%) e
si colloca al settimo posto tra le meno piovose; la primavera e l’autunno hanno fatto registrare
anomalie negative più contenute. L’estate si colloca invece all’undicesimo posto tra le più piovose
(+26%).
Dall’analisi statistica dei trend della precipitazione cumulata annuale e stagionale nel periodo 1961-
2020 non emergono tendenze statisticamente significative.
I valori più elevati di precipitazione giornaliera sono stati registrati in occasione dell’evento di inizio
ottobre. In un’ampia zona del Piemonte settentrionale, il 2 ottobre sono state registrate precipitazioni
cumulate giornaliere comprese fra 400 e 500 mm, con il massimo di 511 mm a Sambughetto (VB);
nella parte occidentale della Liguria e all’estremo confine meridionale del Piemonte si sono superati
localmente i 200 mm di precipitazione. Altre aree che hanno registrato precipitazioni giornaliere
intense sono la parte settentrionale del Veneto e buona parte del Friuli Venezia Giulia, dove sono stati
superati localmente i 250 mm di precipitazione il 5 dicembre.
Riguardo agli indici climatici rappresentativi delle condizioni di siccità, il numero di giorni asciutti è
stato elevato in diverse aree del territorio nazionale; i valori più alti si registrano a Pescara e a Capo
Carbonara (SU), entrambi pari a 341 giorni, 337 giorni a Forca Canapine (AP) e 335 giorni a Capo
Bellavista (NU); valori elevati si registrano anche in Pianura Padana, sulla Liguria di Levante, sulla
costa toscana e laziale, sulle coste adriatica e ionica e sulla quasi totalità di Sicilia e Sardegna.
L’indice di siccità “Consecutive Dry Days” (CDD), che rappresenta il numero massimo di giorni
asciutti consecutivi nell’anno, ha fatto registrare i valori più alti in Sardegna ad in Sicilia (fino a 90
giorni secchi consecutivi) e i valori più bassi sulla dorsale appenninica e su Alpi e Prealpi (fino a 20
giorni).
Per quanto riguarda le tendenze nel medio e lungo periodo degli indici rappresentativi della frequenza,
dell’intensità e dei valori estremi di precipitazione non emergono segnali evidenti di variazioni
significative, sulla base delle stazioni disponibili.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli indicatori del clima in Italia nel 2020</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto2021/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il XVI Rapporto del Sistema Nazionale per la Protezione dell’Ambiente “&lt;strong&gt;Gli indicatori del clima in
Italia&lt;/strong&gt;” illustra l’andamento del clima nel corso del 2020 e aggiorna la stima delle variazioni climatiche
negli ultimi decenni in Italia. Il rapporto si basa in gran parte su dati e indicatori climatici elaborati attraverso il Sistema nazionale per la raccolta, l’elaborazione e la diffusione di dati Climatologici  di  Interesse  Ambientale  (SCIA), realizzato dall’&lt;a href=&#34;https://www.isprambiente.gov.it/it&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ISPRA&lt;/a&gt; in collaborazione con gli organismi titolari delle
principali  reti  osservative  presenti  sul  territorio  nazionale.  I  dati  e  le  informazioni  sul  clima  in  Italia
vengono trasmessi all’&lt;a href=&#34;https://public.wmo.int/en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Organizzazione Meteorologica Mondiale&lt;/a&gt; e contribuiscono a comporre il quadro
conoscitivo sull’evoluzione del clima a scala globale. Le informazioni e i prodotti climatici aggiornati
al  2020  derivano  da  una  grande  mole  di  dati  rilevati  da  stazioni  densamente  distribuite  sul  territorio
nazionale  e  messi  a  disposizione  da  enti  nazionali  e  regionali  responsabili  del  monitoraggio  idro-
meteo-climatico. Le stime delle variazioni e delle tendenze climatiche nel lungo periodo sono invece
frutto dell’elaborazione  di  una  selezione  di  serie  temporali  che  rispondono  ai  necessari  requisiti  di
durata, completezza e qualità controllata dei dati.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli indicatori del clima in Italia nel 2019</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto2020/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il  XV  Rapporto  del  Sistema  Nazionale per la Protezione dell’Ambiente “&lt;strong&gt;Gli indicatori del clima in
Italia&lt;/strong&gt;” illustra l’andamento del clima nel corso del 2019 e aggiorna la stima delle variazioni climatiche
negli ultimi decenni in Italia.
Il rapporto si basa in gran parte su dati e indicatori climatici elaborati attraverso dal Sistema nazionale
per la raccolta, l’elaborazione e la diffusione di dati Climatologici di Interesse Ambientale (SCIA), realizzato dall’&lt;a href=&#34;https://www.isprambiente.gov.it/it&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ISPRA&lt;/a&gt; in collaborazione con gli organismi titolari  delle
principali  reti  osservative  presenti  sul  territorio  nazionale.  I  dati  e  le  informazioni  sul  clima  in  Italia
vengono trasmessi all’&lt;a href=&#34;https://public.wmo.int/en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Organizzazione Meteorologica Mondiale&lt;/a&gt; e contribuiscono a comporre il quadro
conoscitivo sulla evoluzione del clima a scala globale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le informazioni e i prodotti climatici aggiornati al  2019  derivano  da  una  grande  mole  di  dati  rilevati&lt;br&gt;
da  stazioni  densamente  distribuite  sul  territorio nazionale  e  messi  a  disposizione  da  enti  nazionali  e&lt;br&gt;
regionali  responsabili  del  monitoraggio  idro-meteo-climatico. Le stime delle variazioni e delle tendenze climatiche
nel lungo periodo sono invece frutto dell’elaborazione di una selezione di serie temporali che rispondono ai necessari requisiti di
durata, completezza e qualità controllata dei dati.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli indicatori del clima in Italia nel 2018</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto2019/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il  XIV  Rapporto del Sistema Nazionale per la Protezione dell’Ambiente “&lt;strong&gt;Gli indicatori del clima in
Italia&lt;/strong&gt;” illustra l’andamento del clima nel corso del 2018 e aggiorna la stima delle variazioni climatiche
negli ultimi decenni in Italia.  Il rapporto si basa in gran parte su dati e indicatori climatici elaborati attraverso dal Sistema nazionale
per la raccolta, l’elaborazione e la diffusione di dati Climatologici di Interesse Ambientale (SCIA), realizzato dall’&lt;a href=&#34;https://www.isprambiente.gov.it/it&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ISPRA&lt;/a&gt; in collaborazione  con  gli  organismi  titolari  delle
principali  reti  osservative  presenti  sul  territorio  nazionale.  I  dati  e  le  informazioni  sul  clima  in  Italia
vengono trasmessi all’&lt;a href=&#34;https://public.wmo.int/en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Organizzazione Meteorologica Mondiale&lt;/a&gt; e contribuiscono a comporre il quadro
conoscitivo sulla evoluzione del clima a scala globale. Le informazioni e i prodotti climatici aggiornati
al  2018  derivano  da  una  grande  mole  di  dati  rilevati  da  stazioni  densamente  distribuite  sul  territorio
nazionale  e  messi  a  disposizione  da  enti  nazionali  e  regionali  responsabili  del  monitoraggio  idro-
meteo-climatico. Le stime delle variazioni e delle tendenze climatiche nel lungo periodo sono invece
frutto  dell’elaborazione di una selezione di serie temporali che rispondono ai  necessari  requisiti  di
durata, completezza e qualità controllata dei dati.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Controlli di qualita&#39; delle serie di temperatura e precipitazione</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-controlli-qualita-clima/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-controlli-qualita-clima/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La disponibilità di lunghe serie di dati strumentali di buona qualità è di fondamentale importanza per
lo  studio  della  variabilità  del  clima  e  in  particolare  degli  eventi  estremi,  che  sono  spesso  causa  di
impatti negativi sull’ambiente e la società. Negli ultimi anni è stata rivolta un’attenzione crescente
proprio allo studio delle variazioni della frequenza e dell’intensità degli estremi climatici a scala
globale  e  a  scala  regionale  e  locale  (Alexander  et  al.  2006,  Bartholy  e  Pongracz,  2007;  Toreti  e
Desiato,  2008;  Efthymiadis  et  al.,  2011;  Donat  et  al.,  2013;  Fioravanti  et  al.,  2016;  Hartmann  et  al.,
2013). Una valutazione periodica e il più possibile completa del clima e delle variazioni climatiche a
scala nazionale rende necessaria la realizzazione di un dataset climatico nazionale di dati giornalieri di
qualità  controllata,  che integri  le  serie  disponibili  da  diverse fonti  e  reti  osservative  sul  territorio.  La
quantità  elevata  e  la  grande  varietà  delle  fonti  dei  dati  richiedono un approccio sistematico,  sia  nella
fase  di raccolta  delle  serie  sia  nell’applicazione  delle  procedure  di  controllo della  qualità.  Come
raccomandato dall’Organizzazione Meteorologica Mondiale (WMO, 2011) i dati dovrebbero essere
considerati  validi,  e  quindi  inseriti  nell’archivio  permanente,  solo  dopo  aver  superato  adeguati
controlli di qualità. Per garantire la buona qualità dei dati è necessario sottoporre regolarmente le serie
temporali  a  rigorosi  controlli  che  assicurino  che  ogni  singolo  valore  di  una  serie  temporale  non  sia
affetto da errori introdotti nella fase in osservazione, trascrizione e archiviazione del valore stesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il  Sistema nazionale per la raccolta, l’elaborazione e la diffusione di dati Climatologici di Interesse
Ambientale  (SCIA)  assicura  da  tempo  la  disponibilità  di  dati,  statistiche  e
indici  climatici  di  qualità  controllata,  che  originano  dalle  principali  reti  osservative  nazionali  e
regionali, con passo temporale decadale, mensile e annuale (Desiato 2007; Desiato et al., 2006, 2007,
2011). La crescente disponibilità di serie di dati giornalieri rende possibile incrementare la risoluzione
temporale  di  dati  e  indici,  attraverso  la  realizzazione  di  un  dataset  nazionale  di  serie  temporali  di
temperatura e precipitazione con passo giornaliero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo rapporto viene descritta la metodologia adottata dall’ISPRA per il controllo delle serie
giornaliere.  La  procedura,  che  prevede  una  sequenza  di  controlli  automatici,  è  stata  elaborata  sulla
base di un’analisi dei controlli di qualità applicati da varie Istituzioni europee ed internazionali che
sono responsabili della raccolta e della diffusione di dati climatici, in particolare il National Climatic
Data Center  (NCDC)  della National  Oceanic and  Atmospheric Administration  (NOAA).  I  test
sviluppati e descritti nel Capitolo 2 hanno l’obiettivo di individuare diverse tipologie di errore, quali i
valori impossibili, i dati duplicati, i valori anomali (outlier), le inconsistenze interne o temporali.
Nel Capitolo 3 viene illustrata l’applicazione della procedura di controllo al dataset nazionale con
passo giornaliero in corso di realizzazione in ISPRA; il dataset include le serie temporali provenienti
da  diverse  fonti:  il  Servizio  Meteorologico  dell’Aeronautica  Militare  (dal  database  globale  della
NOAA),  alcuni  Servizi  Meteorologici  o  Centri  Funzionali  di  Protezione  Civile  regionali,  alcuni
Servizi Idrografici o Idrologici regionali tramite il &lt;a href=&#34;http://www.hiscentral.isprambiente.gov.it/hiscentral/default.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sistema Informativo Idrologico HIScentral&lt;/a&gt;;  quest’ultimo  permette  di  recuperare  i  dati  direttamente  dalle
fonti tramite opportune interfacce, fornendo ulteriori capacità operative, quali un registro nazionale di
servizio dati, catalogati utilizzando le norme e le procedure del &lt;a href=&#34;www.opengeospatial.org&#34;&gt;Geospatial Consortium&lt;/a&gt; e dell’&lt;a href=&#34;https://public.wmo.int/en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Organizzazione  Meteorologica  Mondiale&lt;/a&gt;.  I  risultati
dell’applicazione delle procedure di controllo sono illustrati  tramite  statistiche  riassuntive  (grafici  e
tabelle).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analisi</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/analisi/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/analisi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La funzione &lt;strong&gt;ANALISI&lt;/strong&gt; consente di estrarre e scaricare su file gli indicatori climatici di più stazioni, relativi a un periodo temporale specifico (decade, mese o anno:  per esempio,  la temperatura media di un certo mese di un certo anno). Si può inoltre visualizzare su una mappa la distribuzione spaziale ottenuta attraverso la interpolazione degli indicatori e possono essere scaricati su file anche i dati interpolati su grigliato regolare. L&amp;rsquo;accuratezza delle mappe è fortemente condizionata dalla densità dei punti di misura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://193.206.192.214/serveranalisiutm/analisi100.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ANALISI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Griglie giornaliere</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/griglie-giornaliere/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/griglie-giornaliere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La funzione &lt;strong&gt;GRIGLIE GIORNALIERE&lt;/strong&gt; consente di scaricare e di visualizzare su mappe i dati interpolati su grigliato regolare di temperatura minima e massima (alla risoluzione di 5 km) e precipitazione (alla risoluzione di 10 km) giornaliere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://193.206.192.214/serveranalisiutm/analisi100.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ANALISI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proiezioni del clima in Italia</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/clima-futuro/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/clima-futuro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La funzione &lt;strong&gt;Proiezioni del clima in Italia&lt;/strong&gt; consente di estrarre e scaricare su file le serie temporali di indicatori climatici di una o più stazioni e di visualizzare il loro andamento attraverso grafici a due dimensioni,  scegliendo la variabile, l&amp;rsquo;intervallo temporale e il passo (giorno, decade, mese o anno).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[ ]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Serie temporali</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/serie-temporali/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/serie-temporali/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La funzione &lt;strong&gt;SERIE TEMPORALI&lt;/strong&gt; consente di estrarre e scaricare su file le serie temporali di indicatori climatici di una o più stazioni e di visualizzare il loro andamento attraverso grafici a due dimensioni,  scegliendo la variabile, l&amp;rsquo;intervallo temporale e il passo (giorno, decade, mese o anno).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://193.206.192.214/servertsutm/serietemporali100.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Serie decadali mensili annuali &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://193.206.192.214/servertsdailyutm/serietemporalidaily101.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Serie giornaliere&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stazioni</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/stazioni/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/project/stazioni/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La funzione STAZIONI consente di visualizzare su una mappa dell&amp;rsquo;Italia le stazioni meteorologiche delle diverse reti da cui hanno origine gli indicatori climatici e di visualizzare o scaricare su file alcuni metadati (coordinate della stazione, variabili osservate, ecc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://193.206.192.214/serverstazioni/stazioni100.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Serie decadali mensili annuali &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://193.206.192.214/serverstazionidaily/stazioni101.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Serie giornaliere&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il clima futuro in Italia: analisi delle proiezioni dei modelli regionali</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-clima-futuro-in-italia/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-clima-futuro-in-italia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La conoscenza delle variazioni climatiche sul territorio italiano, in corso e previste, è il presupposto
fondamentale della valutazione degli impatti e della strategia di adattamento ai cambiamenti climatici.  Mentre  la  conoscenza  del  clima  presente  e  passato  e  delle  variazioni  in  corso  si  fonda  sulla
osservazione  delle  variabili  climatiche  e  sull’applicazione  di  metodi  e  modelli  statistici  di
riconoscimento e stima delle tendenze in corso, la conoscenza del clima futuro si basa sulle proiezioni
dei modelli climatici. Secondo la definizione della World Meteorological Organization (WMO)1, le proiezioni climatiche
forniscono la  probabilità con  cui  determinate  variazioni  del clima  possono  verificarsi  nei  prossimi
decenni,  in  relazione  a  diverse  possibili  evoluzioni  dello  sviluppo  socio-economico  globale.  Tali
condizioni (scenari) comportano, in particolare, diversi andamenti delle emissioni di gas climalteranti
in atmosfera. A tale proposito, l’Intergovernmental Panel for Climate Change (IPCC) ha recentemente
ridefinito gli scenari futuri a scala globale (Representative Concentration Pathways – RCP) [1], allo
scopo  di  fornire  informazioni  sulla  probabile  evoluzione  delle  diverse  componenti  della  forzante
radiativa (emissioni di gas serra, inquinanti e uso del suolo), da utilizzare come input per i modelli
climatici. Gli scenari RCP sostituiscono i precedenti scenari pubblicati dall’IPCC nello Special Report
on Emission Scenarios (SRES) [2] e utilizzati nei rapporti TAR [3] e AR4 [4]. I quattro nuovi RCP
includono uno scenario di mitigazione, che stima un valore molto basso della forzante radiativa  al
2100  (2.6  W/m2  -  RCP2.6),  due  scenari  intermedi  (4.5  W/m2  -  RCP4.5  e  6  W/m2-  RCP6)  e  uno
scenario caratterizzato da un’elevata emissione e da un elevato valore della forzante radiativa (8.5
W/m2 - RCP8.5).  Proprio  l’IPCC  ha  introdotto  una  definizione  più  specifica  del  termine  “proiezione  climatica”,
riferendola alla stima delle variazioni del clima futuro che viene fornita dai modelli climatici2. Questi  ultimi  possono  essere  classificati  in  due  categorie  che  contraddistinguono  la  diversa  scala
spaziale  delle  simulazioni  del  clima  futuro.  I  modelli  globali  di  circolazione  generale  atmosfera-
oceano (AOGCM), basati su principi fisici ben definiti, sono in grado di riprodurre le caratteristiche
medie osservate del clima recente e passato, ad una risoluzione orizzontale compresa fra 250 and 600
km [5] e costituiscono lo strumento principale per studiare l’evoluzione del sistema climatico globale
nel XXI secolo. Questi modelli tuttavia risultano poco adeguati a valutare i cambiamenti climatici su
scala  regionale.  Il  termine  “regionale”  va  inteso  qui  come  traduzione  dall’inglese  “regional”  che,
come da definizione dell’IPCC, indica aree geografiche di estensione compresa all’incirca tra 104 e 107
km2. A scala regionale il clima è fortemente influenzato da fattori locali, come la conformazione del
territorio  ed  in  particolare  l’orografia,  che  sono  rappresentati  solo  approssimativamente  all’interno
degli  AOGCM.  Inoltre  molti  processi  fisici  che  si  verificano  ad  una  scala  inferiore  rispetto  alla
risoluzione degli AOGCM, non vengono appropriatamente da questi schematizzati [6].  I  “Regional  Climate  Models”  (RCM)  rispondono  quindi  alla  necessità  di  fornire  una  migliore
rappresentazione dei fenomeni a scala regionale e locale. Tali modelli, innestandosi su un modello
globale  da  cui  vengono  acquisite  le  condizioni  iniziali  e  al  contorno,  producono  le  proiezioni
climatiche  su  una  specifica  area  di  interesse,  ad  una  risoluzione  più  elevata  (fino  a  una  massima
risoluzione orizzontale di 10-50 km).  Lo  scopo  di  questo  lavoro  è,  attraverso  l’analisi  e  il  confronto  tra  le  proiezioni  climatiche  più
aggiornate prodotte da diversi modelli, esporre in sintesi gli elementi di conoscenza e le incertezze che
riguardano le proiezioni del clima futuro in Italia. Analogamente a quanto avviene per la valutazione
del clima passato e presente, quando si traduce in indici e indicatori climatici una grande mole di dati
osservativi, si intende qui estrarre dai molteplici risultati prodotti dai modelli climatici gli elementi di&lt;br&gt;
conoscenza e di incertezza più significativi sull’evoluzione del clima futuro in Italia. In questo modo,
si  vuole  anche  contribuire  a  gettare  un  ponte  tra  la  comunità  scientifica  che  sviluppa  e  applica  i
modelli climatici e alcune categorie di utenti finali (decisori politici, stakeholders).  Per i nostri scopi, in considerazione della scala spaziale, è quindi opportuno e vantaggioso prendere in
esame  i  risultati  degli  RCM.  A  tale  proposito,  la  fonte  più  importante  e  aggiornata  di  proiezioni
modellistiche  sull’area  del  Mediterraneo  e  quindi  sull’Italia  è  costituita  da  Med-CORDEX 3 ,
un’iniziativa proposta dalla comunità scientifica che studia il clima del Mediterraneo. Med-CORDEX
costituisce  una  parte  del  più  ampio  esperimento  CORDEX  (Coordinated  Regional  Climate
Downscaling Experiment4 [7] ed è supportato dai programmi internazionali HyMeX (HYdrological
cycle  in  Mediterranean  EXperiment5 )  e  MedCLIVAR  (Mediterranean  CLImate  VARiability  and
Predictability6).  Le  proiezioni  fornite  da  Med-CORDEX  si  basano  sui  nuovi  scenari  di  emissione
RCP4.5 e RCP8.5 e utilizzano modelli RCM ad alta risoluzione. Ai  nostri  fini,  dall’insieme  degli  output  dei  modelli  disponibili,  sono  state  estratte  e  analizzate  le
proiezioni di temperatura (minima, massima e media) e precipitazione fino al 2100 di quattro modelli,
negli scenari di emissione RCP4.5 e RCP8.5.  Per  ciascuna  variabile  presa  in  considerazione,  sono  stati  selezionati  i  dati  che  ricoprono  l’intero
territorio nazionale. Per tre orizzonti temporali, rappresentati da periodi di 30 anni (2021-2050, 2041-
2060 e 2061-2090), sono stati calcolati sia i valori medi che gli indici rappresentativi degli estremi di
temperatura  e  precipitazione.  Proprio  la  conoscenza  degli  estremi  meteoclimatici  e  delle  loro
variazioni  è  infatti  particolarmente  rilevante  nella  definizione  delle  strategie  di  adattamento  ai
cambiamenti  climatici,  a  causa  degli  impatti  che  essi  producono  sull’ambiente  e  sulla  società  in
genere. Le variazioni climatiche future sono state valutate in termini di differenze tra il valore di una
variabile  o  di  un  indice  su  un  trentennio  e  il  valore  corrispondente  nel  periodo  climatologico  di
riferimento 1971-2000. I valori di riferimento variano ovviamente da modello a modello e vengono
prodotti eseguendo i modelli in modalità “hindcast”, cioè effettuando simulazioni riferite a periodi
passati.  Per gli obiettivi di questo lavoro, attraverso le differenze rispetto ai valori di riferimento, è possibile
analizzare  e  mettere  a  confronto  i  segnali  climatici  evidenziati  dai  modelli,  indipendentemente
dall’abilità di ciascun modello nel riprodurre i valori assoluti di una certa variabile nell’area geografica
di interesse. Stabiliti l’obiettivo generale e, a grandi linee, la metodologia di analisi, vanno chiariti i limiti da tenere
presente nell’interpretazione e nell’utilizzo dei risultati qui presentati. In particolare, il numero limitato
(quattro) dei modelli di cui è stato possibile analizzare le proiezioni, non consente di definire con
esattezza gli intervalli di variabilità e quindi l’incertezza delle previsioni di un certo indice. Inoltre,
non rientra negli scopi e nelle possibilità di questo lavoro stabilire una gerarchia tra i modelli o entrare
nel merito della loro qualità o del loro skill nel riprodurre il clima passato e presente. I risultati dei
modelli vengono considerati obiettivamente, solo come fonti che rappresentano lo stato dell’arte delle
proiezioni  a  scala  regionale.  Infine,  si  sottolinea  che  l’analisi  delle  proiezioni  climatiche  è  qui
focalizzata  solo  sull’Italia,  rispetto  alla  scala  più  estesa  alla  quale  sono  rivolte  le  simulazioni
modellistiche prodotte nell’ambito di Med-CORDEX.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Valori climatici normali di temperatura e precipitazione in Italia</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-valori-climatici-normali/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-valori-climatici-normali/</guid>
      <description>&lt;p&gt;I valori normali climatici sono i valori medi, o caratteristici, di una variabile climatica in un periodo di
riferimento sufficientemente lungo. L’Organizzazione Meteorologica Mondiale (WMO) ha fissato a
30 anni la durata del periodo di riferimento.&lt;br&gt;
I normali sono stati definiti dalla WMO nella prima metà del ventesimo secolo con l’obiettivo di
consentire il confronto tra le osservazioni di tutto il mondo, assicurando la coerenza fra le
informazioni  dei  diversi  servizi  meteorologici;  un  impiego  più  esteso  dei  normali  si  è  lentamente
sviluppato nel corso del tempo. I normali vengono utilizzati per due finalità principali (WMO, 2011). In primo luogo costituiscono un
insieme  di  valori  di  riferimento  rispetto  ai  quali  confrontare  le  osservazioni  e  calcolare  le  serie  di
anomalie,  cioè  gli  scostamenti  dai  valori  normali.  Di  particolare  rilievo  e  attualità  è,  ad  esempio,  la
serie  della  temperatura  media  globale  espressa  come  serie  di  anomalie  rispetto  al  valore  normale
globale. Inoltre, i valori normali vengono utilizzati per fornire una base di riferimento rappresentativa
del clima attuale o del passato recente in un determinato luogo. Il  metodo  più  appropriato  di  calcolo  dei  valori  normali  dipende  dalla  finalità:  quando  i  normali
climatici  vengono utilizzati come riferimento, devono  essere calcolati su  un periodo standardizzato a
livello internazionale, stabile e valido per molti anni; al contrario, quando i normali sono utilizzati per
stimare le tendenze in corso, vengono calcolati in un periodo più recente, aggiornato frequentemente,
soprattutto  se  un  parametro  climatico  (per  esempio  la  temperatura  media)  presenta  un  trend  (WMO,
2007).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenendo conto delle due finalità, sono stati calcolati i normali climatici di temperatura (media, minima
e  massima)  e  di  precipitazione  cumulata,  secondo  i  criteri  specifici  definiti  dalla  WMO.  A  questo
scopo, sono state utilizzate le serie temporali disponibili attraverso il Sistema nazionale per la raccolta,
l’elaborazione e la diffusione di dati Climatologici  di  Interesse  Ambientale  (SCIA;  Desiato  2007;
Desiato  et.al.,  2006,  2007,  2011).  I  valori  normali  sono  stati  poi  spazializzati  attraverso  algoritmi
geostatistici e vengono presentati sotto forma di mappe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elaborazione delle serie temporali per la stima delle tendenze climatiche</title>
      <link>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-elaborazione-serie-temporali/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://scia-ispra.github.io/prova_sito/publication/rapporto-elaborazione-serie-temporali/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Per  favorire  l’elaborazione,  la  rappresentazione  e  la  disponibilità  di  indicatori  sul  clima  in  Italia,
l’ISPRA ha realizzato da tempo il Sistema nazionale per la raccolta, l’elaborazione e la diffusione di
dati  Climatologici  di  Interesse  Ambientale  (SCIA),  in  collaborazione  con  il  Servizio  Meteorologico
dell’Aeronautica  Militare  ,  l’Unità  di  Ricerca  per  la  Climatologia  e  la  Meteorologia  applicate  a
l’Agricoltura (CMA-CRA), numerose Agenzie Regionali per la Protezione dell’Ambiente  e i Servizi
Agrometeorologici Regionali della Sicilia e delle Marche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attraverso  l’elaborazione  delle  serie  temporali  di  dati  misurati  da  diverse  reti  osservative,  il  sistema
SCIA rende  disponibili  i  valori  statistici  decadali, mensili  e  annuali  (denominati  convenzionalmente  indicatori)  di  numerose  variabili  meteoclimatiche; esso consente inoltre di aggiornare periodicamente le informazioni con una procedura standardizzata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sulla base delle serie temporali di indicatori elaborati dal sistema SCIA è stato possibile, a partire dal
2006, calcolare e presentare numerosi indicatori climatici aggregati, rappresentativi delle tendenze del
clima  in  Italia  negli  ultimi  50  anni.  Tali  indicatori  sono  alla  base  delle  informazioni  diffuse
annualmente attraverso i rapporti ISPRA – Stato dell’Ambiente della serie “&lt;strong&gt;Gli indicatori del clima in
Italia&lt;/strong&gt;”  e,  per  quanto  attiene  al  capitolo  “Cambiamenti  climatici  ed
energia”, attraverso l’Annuario di dati ambientali dell’ISPRA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il  passaggio  dalle  serie  di  dati  rilevate  dalle  reti  osservative  alla  stima  delle  tendenze  delle  variabili
climatiche,  comporta  l’adozione  e  l’applicazione  di  criteri  rigorosi  di  controllo,  selezione  ed
elaborazione  delle  serie  temporali  stesse.  Questi  criteri,  e  il  risultato  della  loro  applicazione  agli
indicatori  climatici  italiani,  vengono  descritti  nel  presente  rapporto,  suddivisi  in  capitoli  che
rappresentano in sequenza le diverse fasi di elaborazione.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
